\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{cancel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{tikz}
\usepackage{float}

\title{Segundo Trabalho de Cálculo II}
\author{Vinícius Menezes Monte}
\date{Dezembro de 2022}

\begin{document}

\maketitle

\section*{Questões}

\subsection*{
I. Se \(f:[a,b]\longrightarrow \mathbb{R} \) possui derivada integrável,
ponha \(m = \dfrac{a+b}{2}\) e prove que:
}
\[
    f(a) + f(b) =
    \dfrac{2}{b-a} \int_a^b [f(x) + (x-m) \cdot f'(x)] \, dx
\]

\subsection*{II. Sejam \(m\) e \(n\) números naturais diferentes de zero. Verifique que:}
\[
    \int_0^1 x^n \cdot (1-x)^m \, dx =
    \dfrac{m}{n+1} \cdot \int_0^1 x^{n+1} \cdot (1-x)^{m-1} \, dx
\]

\subsection*{III. Verifique que, \( \forall n \in \mathbb{N}\) e \(s > 0\), vale:}
\[
    \int t^n \cdot e^{-st} \, dt
    =
    -\dfrac{1}{s} \cdot t^n \cdot e^{-st}
    + \dfrac{n}{s} \cdot \int t^{n-1} \cdot e^{-st} \, dt
    + k
\]

\subsection*{IV. Seja \(n \ge 2\), mostre que:}

\[
    (a) \quad \int \sin^nx \, dx
    = -\dfrac{1}{n} \cdot \sin^{n-1}(x) \cdot \cos(x)
    + \dfrac{n-1}{n} \int \sin^{n-2}(x) \, dx
\]

\[
    (b) \quad \int \cos^nx \, dx
    = \dfrac{1}{n} \cdot \cos^{n-1}(x) \cdot \sin(x)
    + \dfrac{n-1}{n} \int \cos^{n-2}(x) \, dx
\]

\subsection*{V. Mostre que \(\tanh^{-1}(x) = \dfrac{1}{2}\ln\left(\dfrac{1+x}{1-x} \right) \)}

\pagebreak

\section*{Soluções}

\subsection*{
I. Se \(f:[a,b]\longrightarrow \mathbb{R} \) possui derivada integrável,
ponha \(m = \dfrac{a+b}{2}\) e prove que:
}
\[
    f(a) + f(b) =
    \dfrac{2}{b-a} \int_a^b [f(x) + (x-m) \cdot f'(x)] \, dx
\]

O operador \(\int_a^b\) é linear, então:

\begin{align*}
    \int_a^b [f(x) + (x-m) \cdot f'(x)] \, dx
     & = \int_a^b [f(x) + x \cdot f'(x) -m \cdot f'(x)] \, dx                        \\
     & = \int_a^b f(x) \, dx + \int_a^b x \cdot f'(x) \, dx - m \int_a^b f'(x) \, dx \\
\end{align*}

Pelo Teorema Fundamental do Cálculo, temos:

\begin{equation*}
    \int_a^b f'(x) \, dx = f(b) - f(a)
\end{equation*}

Portanto:

\begin{align}\label{eq:1}
    \int_a^b [f(x) + (x-m) \cdot f'(x)] \, dx
     & = \int_a^b f(x) \, dx + \int_a^b x \cdot f'(x) \, dx - m (f(b) - f(a))
\end{align}

Aplicando Integração por Partes, temos:

\[
    \int x \cdot f'(x) \, dx.
\]

Faça \(u = x\).

\[
    \dfrac{du}{dx} = \dfrac{dx}{dx} \Rightarrow  du = dx.
\]

E ainda

\[
    dv = f'(x) dx \Rightarrow \int dv = \int f'(x) dx
    \Rightarrow v = f(x)
\]

Portanto

\[
    \int x \cdot f'(x) \, dx = \int udv = uv - \int vdu = x \cdot f(x) - \int f(x) dx
\]

Pelo Teorema Fundamental do Cálculo, temos:

\[
    \int_a^b x \cdot f'(x) \, dx = b \cdot f(b) - a \cdot f(a) - \int_a^b f(x) \, dx
\]

Voltando para a equação \eqref{eq:1}, temos:

\begin{align*}
    \int_a^b [f(x) + (x-m) \cdot f'(x)] \, dx
     & =
    \cancel{\int_a^b f(x) \, dx} + b \cdot f(b) - a \cdot f(a) \cancel{- \int_a^b f(x) \, dx}  - m (f(b) - f(a))
    \\
     & = b \cdot f(b) - a \cdot f(a) - \left(\dfrac{a+b}{2}\right) (f(b) - f(a))
    \\
     & = \dfrac{2bf(b)-2af(a)-af(b)+af(a)-bf(b)+bf(a)}{2}
    \\
     & = \dfrac{(b-a)}{2} \left(f(b) + f(a)\right)
\end{align*}

Ou seja:

\[
    f(b) + f(a) = \dfrac{2}{b-a} \int_a^b [f(x) + (x-m) \cdot f'(x)] \, dx
\]

\subsection*{II. Sejam \(m\) e \(n\) números naturais diferentes de zero. Verifique que:}

\[
    \int_0^1 x^n \cdot (1-x)^m \, dx =
    \dfrac{m}{n+1} \cdot \int_0^1 x^{n+1} \cdot (1-x)^{m-1} \, dx
\]

Façamos Integração por Partes:

\[
    u = (1-x)^m \Rightarrow \dfrac{du}{dx}
    = \dfrac{d(1-x)^m}{dx}
    = m(1-x)^{m-1} \cdot (-1) = -m(1-x)^{m-1}
\]

\[
    du = -m(1-x)^{m-1} \, dx
\]

\[
    dv = x^n \, dx \Rightarrow \int dv = \int x^n \, dx = \dfrac{x^{n+1}}{n+1}
\]

\[
    v = \dfrac{x^{n+1}}{n+1}
\]

\begin{align*}
    \int udv = uv - \int vdu
     & = (1-x)^m \cdot \dfrac{x^{n+1}}{n+1} - \int \dfrac{x^{n+1}}{n+1} \cdot (-m(1-x)^{m-1}) \, dx \\
     & = (1-x)^m \cdot \dfrac{x^{n+1}}{n+1} + \dfrac{m}{n+1} \int x^{n+1} \cdot (1-x)^{m-1} \, dx   \\
\end{align*}

Pelo Teorema Fundamental do Cálculo, temos:

\begin{align*}
    \int_0^1 x^n \cdot (1-x)^m \, dx
     & = (1-1)^m \cdot \dfrac{1^{n+1}}{n+1} - (1-0)^m \cdot \dfrac{0^{n+1}}{n+1}
    + \dfrac{m}{n+1} \int_0^1 x^{n+1} \cdot (1-x)^{m-1} \, dx                    \\
     & = 0 - 0 + \dfrac{m}{n+1} \int_0^1 x^{n+1} \cdot (1-x)^{m-1} \, dx
    \\
     & = \dfrac{m}{n+1} \int_0^1 x^{n+1} \cdot (1-x)^{m-1} \, dx
\end{align*}

Finalmente:

\begin{equation*}
    \int_0^1 x^n \cdot (1-x)^m \, dx = \dfrac{m}{n+1} \int_0^1 x^{n+1} \cdot (1-x)^{m-1} \, dx
\end{equation*}

\subsection*{III. Verifique que, \( \forall n \in \mathbb{N}\) e \(s > 0\), vale:}
\[
    \int t^n \cdot e^{-st} \, dt
    =
    -\dfrac{1}{s} \cdot t^n \cdot e^{-st}
    + \dfrac{n}{s} \cdot \int t^{n-1} \cdot e^{-st} \, dt
    + k
\]

Façamos integração por partes.

Faça
\[
    u = t^n \Rightarrow \dfrac{du}{dt} = n \cdot t^{n-1} \Rightarrow du = n \cdot t^{n-1} \, dt
\]

\[
    du = n \cdot t^{n-1} \, dt
\]

E ainda

\[
    dv = e^{-st} \, dt \Rightarrow \int dv = \int e^{-st} \, dt
\]

\[
    v =   \int e^{-st} \, dt
\].

Faça

\[
    w = -st \Rightarrow \dfrac{dw}{dt} = -\dfrac{st}{dt} \Rightarrow dw = -s \, dt
    \Rightarrow dt = -\dfrac{1}{s} dw
\]

\[
    \int e^{w} (-\dfrac{1}{s})dw
    = -\dfrac{1}{s} \int e^{w} dw
    = -\dfrac{1}{s} \cdot e^{w}
    = -\dfrac{1}{s} \cdot e^{-st}
\]

Portanto

\[
    v = - \dfrac{1}{s} \cdot e^{-st}
\]

Prossigamos com a integração por partes:

\[
    \int udv = uv - \int vdu \rightarrow \int t^n \cdot e^{-st} \, dt
    = - \dfrac{t^n \cdot e^{-st}}{s} - \int - \dfrac{1}{s} \cdot e^{-st} \cdot n \cdot t^{n-1} \, dt
\]

Finalmente:

\[
    \int t^n \cdot e^{-st} \, dt
    = - \dfrac{1}{s} \cdot t^n \cdot e^{-st} + \dfrac{n}{s} \int  t^{n-1} e^{-st}  \, dt
    + k
\]

\subsection*{IV. Seja \(n \ge 2\), mostre que:}

\[
    (a) \quad \int \sin^nx \, dx
    = -\dfrac{1}{n} \cdot \sin^{n-1}(x) \cdot \cos(x)
    + \dfrac{n-1}{n} \int \sin^{n-2}(x) \, dx
\]

\[
    \sin^n(x)dx = \sin^{n-1} \sin(x) (x)dx
\]

Faça

\[
    u = \sin^{n-1}(x) => \dfrac{du}{dx} = \dfrac{\sin^{n-1}(x)}{dx}
    = (n-1) (\sin^{n-2}(x)) \cos(x)
\]

\[
    du = (n-1) (\sin^{n-2}(x)) \cos(x) \, dx
\]

E ainda

\[
    dv = \sin(x) \, dx \Rightarrow \int dv = \int \sin(x) \, dx
\]

\[
    v = - \cos(x)
\]

\[
    \int udv = uv - \int vdu
\]

\begin{align*}
    \int \sin^{n-1}(x) \sin(x) \, dx
     & =
    - \cos(x) \sin^{n-1}(x) - \int - \cos(x) (n-1) (\sin^{n-2}(x)) \cos(x) \, dx
    \\
     & =
    - \cos(x) \sin^{n-1}(x) + \int (n-1) (\sin^{n-2}(x)) \cos(x) \cos(x) \, dx
    \\
     & =
    - \cos(x) \sin^{n-1}(x) + (n-1) \int (\sin^{n-2}(x)) \cos^2(x) \, dx
    \\
     & =
    - \cos(x) \sin^{n-1}(x) + (n-1) \int (\sin^{n-2}(x))(1 - sin^2(x)) \, dx
    \\
     & =- \cos(x) \sin^{n-1}(x)
    + (n-1) \int sin^{n-2}(x) \, dx
    - (n-1) \int sin^n(x) \, dx
\end{align*}

Ou seja:

\[
    \int \sin^{n-1}(x) \sin(x) \, dx + (n-1) \int sin^n(x) \, dx
    =
    - \cos(x) \sin^{n-1}(x)
    + (n-1) \int sin^{n-2}(x) \, dx
\]

\[
    n \int \sin^n(x) \, dx
    =
    - \cos(x) \sin^{n-1}(x)
    + (n-1) \int sin^{n-2}(x) \, dx
\]

Finalmente temos:

\[
    \int \sin^n(x) \, dx = - \dfrac{1}{n} \sin^{n-1}(x) \cos(x) + \dfrac{n-1}{n} \int \sin^{n-2}(x) \, dx
\]

\begin{center}
    $\spadesuit$~$\spadesuit$~$\spadesuit$
\end{center}

\[
    (b) \quad \int \cos^nx \, dx
    = \dfrac{1}{n} \cdot \cos^{n-1}(x) \cdot \sin(x)
    + \dfrac{n-1}{n} \int \cos^{n-2}(x) \, dx
\]

\[
    \cos^n(x)dx = \cos^{n-1} \cos(x) (x)dx
\]

Faça

\[
    u = \cos^{n-1}(x) => \dfrac{du}{dx} = \dfrac{\cos^{n-1}(x)}{dx}
    = -(n-1) (\cos^{n-2}(x)) \sin(x)
\]

\[
    du =   -(n-1) (\cos^{n-2}(x)) \sin(x) dx
\]

E ainda

\[
    dv = \cos(x) \, dx \Rightarrow \int dv = \int \cos(x) \, dx
\]

\[
    v = \sin(x)
\]

Então:

\[
    \int udv = uv - \int vdu
\]

\begin{align*}
    \int \cos^n(x) \, dx
     & =
    \sin(x) \cos^{n-1}(x) - \int \sin(x) (-(n-1)\cos^{n-2}(x)\sin(x)) \, dx
    \\
     & =
    \sin(x) \cos^{n-1}(x) + \int (n-1)\cos^{n-2}(x)\sin^2(x)  \, dx
    \\
     & =
    \sin(x) \cos^{n-1}(x) + (n-1) \int \cos^{n-2}(x) (1 - \cos^2(x)) \, dx
    \\
     & =
    \sin(x) \cos^{n-1}(x)
    + (n-1) \int \cos^{n-2}(x) \, dx
    - (n-1) \int \cos^n(x) \, dx
\end{align*}

Ou seja:

\[
    \int \cos^n(x) \, dx + (n-1) \int \cos^n(x) \, dx
    =
    \sin(x) \cos^{n-1}(x)
    + (n-1) \int \cos^{n-2}(x) \, dx
\]

\[
    n \int \cos^n(x) \, dx
    =
    \sin(x) \cos^{n-1}(x)
    + (n-1) \int \cos^{n-2}(x) \, dx
\]

Finalmente:

\[
    \int \cos^n(x) \, dx
    = \dfrac{1}{n} \cos^{n-1}(x) \sin(x) + \dfrac{n-1}{n} \int \cos^{n-2}(x) \, dx
\]

\subsection*{V. Mostre que \(\tanh^{-1}(x) = \dfrac{1}{2}\ln\left(\dfrac{1+x}{1-x} \right) \)}

\[
    y = \tanh^{-1}(x)
    \Rightarrow \tanh(y) = x
    \Rightarrow \dfrac{\sinh(y)}{\cosh(y)} = x
    \Rightarrow \dfrac{\dfrac{e^y-e^{-y}}{2}}{\dfrac{e^y+e^{-y}}{2}} = x
    \Rightarrow
\]

\[
    \Rightarrow x = \dfrac{e^y-e^{-y}}{e^y+e^{-y}}
    \Rightarrow \dfrac{e^y-\dfrac{1}{e^y}}{e^y+\dfrac{1}{e^y}} = x
    \Rightarrow \dfrac{\dfrac{e^{2y}-1}{e^y}}{\dfrac{e^{2y}+1}{e^y}} = x
    \Rightarrow \dfrac{e^{2y}-1}{e^{2y}+1} = x
    \Rightarrow
\]

\[
    \Rightarrow x \cdot e^{2y} + x = e^{2y} - 1
    \Rightarrow x \cdot e^{2y} - e^{2y} = -x - 1
    \Rightarrow e^{2y} - x \cdot e^{2y} = x + 1
    \Rightarrow
\]

\[
    \Rightarrow e^{2y} = \dfrac{x+1}{1-x}
    \Rightarrow \ln(e^{2y}) = \ln\left(\dfrac{x+1}{1-x} \right)
    \Rightarrow 2y = \ln\left(\dfrac{x+1}{1-x} \right)
    \Rightarrow y = \dfrac{1}{2} \ln\left(\dfrac{x+1}{1-x} \right)
\]

com \(|x|<1\)

\end{document}
